%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{GPIO - Gerneral Purpose I/O Pins}

\subsection{GPIO - Allgemein}

\begin{itemize}
	\item 5 Ports mit insgesamt 51 GPIO
	\item Konfiguration via: \texttt{MODER}, \texttt{OTYPER}, \texttt{OSPEEDR},
	\texttt{PUPDR}
	\item Datentransfer via: \texttt{IDR}, \texttt{ODR} (und \texttt{BSRR})
	\item \textit{Alternate function} (AF) zur direkten Verbindung mit Peripherie-Einheit
\end{itemize}

\subsection{GPIO Pin Konfigurationsm\"oglichkeiten}

\begin{itemize}
	\item Mode (Register \texttt{MODER})
		\begin{itemize}
			\item Input
			\item Output
			\item Alternate function
			\item Analog
		\end{itemize}
	\item Output Type (Register \texttt{OTYPER})
		\begin{itemize}
			\item Open Drain (nur N-MOS)
			\item Push Pull (P- und N-MOS)
		\end{itemize}
	\item Output Speed (Register \texttt{OSPEEDR})
		\begin{itemize}
			\item Low speed
			\item Medium speed
			\item High speed
		\end{itemize}
	\item Pull-up/Pull-down (Register \texttt{PUPDR})
		\begin{itemize}
			\item Pull-up Widerstand
			\item Pull-down Widerstand
			\item Kein Pull-up oder Pull-down
		\end{itemize}
\end{itemize}

\paragraph{GPIO - Konfiguration als Eingang}
\begin{itemize}
	\item Output Buffer deaktivieren, Schmitt Trigger aktiviert
	\item Daten am I/O-Pin werden in jedem \textit{Advanced High-Performance Bus}
				(AHB) Taktzyklus im Input Data Register (IDR) gespeichert und k\"onnen
				ausgelesen werden
\end{itemize}

\paragraph{GPIO - Konfiguration als Ausgang}
\begin{itemize}
	\item Output Buffer aktiviert, Schmitt Trigger aktiviert
	\item Schreib- und Lesezugriffe auf das Output Data Register (\texttt{ODR})
	\item Zus\"atzlich: Lesezugriff auf das \texttt{IDR} und Schreibzugriff auf
	das \textit{Bit Set and Reset Register} (\texttt{BSRR})
\end{itemize}

\paragraph{GPIO - Konfiguration als Alternate function}
\begin{itemize}
	\item Schmitt Trigger aktiviert, Daten stehen Peripherie zur Verf\"ugung (= AF Eingang)
	\item Output Buffer kann von einer Peripherie gesteuert werden (= AF Ausgang)
	\item Zus\"atzlich: Lesezugriff auf das \texttt{IDR}
\end{itemize}

\paragraph{GPIO - Konfiguration als Analog}
\begin{itemize}
	\item Output Buffer, Schmitt Trigger, Pull Up/Down Widerst\"ande deaktiviert
	\item Zugriff auf \texttt{IDR} liefert immer \texttt{0}
\end{itemize}

\subsection{Program: Pin als Ausgang setzen}
Wir wollen \texttt{LED2} am Nucleo Board zum leuchten bringen.

\subsubsection{Variante A - Nerd-Nerd Variante}
\texttt{LED2} ist am Pin \texttt{A.5} angeschlossen.
Wobei \texttt{A} f\"ur GPIO Port A und \texttt{5} f\"ur Pin 5 steht.
Des weiteren sollte man Wissen (nachschaunen k\"onnen), dass GPIO Port A am
\texttt{AHB} h\"angt und damit die Aktivierung \"uber die \texttt{RCC} n\"otig
ist.
Welches Bit daher im \texttt{AHB} peripheral clock enable register
(\mintinline{C}{RCC_AHBENR}) gesetzt werden muss kann dem Reference Manual an der
Stelle des \texttt{IOPAEN} (IO Port A enable) entnommen werden, welches in
unserem Fall das Bit 17 ist.

\begin{enumerate}
	\item Aktivierung des GPIO Port \"uber den AHB:
		\begin{itemize}
			\item Basisadresse der \texttt{RCC}: 0x40021000 (aus dem Data sheet)
			\item Adressoffset von \texttt{AHBENR}: 0x14 (aus dem Reference Manual)
			\item Somit muss wie bereits erw\"ahnt Bit 17 des Registers 0x40021014 auf
				\mintinline{C}{1} gesetzt werden.
		\end{itemize}
		$\Rightarrow$ \mintinline{C}{*((unsigned long *) 0x40021014) |= 1<<17;}
	\item Konfiguration des Pin \texttt{A.5} als Push-Pull Ausgang:
		\begin{itemize}
			\item \texttt{MODER[5]} von Pin \texttt{A.5} auf \mintinline{C}{01} setzen
			\item Restliche Register bleiben auf Reset-Wert
			\item Registeradresse von \texttt{GPIOA}: 0x4800 0x4800 0000
			\item Adressoffset von \texttt{MODER}: 0x00
			\item \texttt{MODER[5]} entspricht Bit 10-11 im \texttt{MODER} Register
		\end{itemize}
		$\Rightarrow$ \mintinline{C}{*((unsigned long *) 0x048000000) |= 1<<10;}
	\item Pin auf \mintinline{C}{1} setzen, um die LED zum Leuchten zu bringen
		\begin{itemize}
			\item Pin 5 im Output Data Register (\texttt{ODR}) von \texttt{GPIOA} setzen
			\item Registeradresse von \texttt{GPIOA}: 0x4800 0000
			\item Adressoffset von \texttt{ODR}: 0x14
		\end{itemize}
		$\Rightarrow$ \mintinline{C}{*((unsigned long *) 0x048000014) |= 1<<5;}
\end{enumerate}

\subsubsection{Variante B - Verwendung der Header Datei}
In der Header Datei \mintinline{C}{#include "stm32f3xx.h"} sind alle
Registerwerte mehr oder weniger lesbar eingetragen.
\begin{enumerate}
	\item Aktivierung des GPIO Port \"uber den AHB:\\
		$\Rightarrow$ \mintinline{C}{ RCC->AHBENR |= RCC_AHBENR_GPIOAEN;}\\
		{\footnotesize
			\texttt{RCC->AHBENR} ist das Register\\
			\texttt{RCC\_AHBENR\_GPIOAEN} ist die Bitmaske um Port A zu setzen
		}
	\item Konfiguration des Pin \texttt{A.5} als Push-Pull Ausgang:\\
		$\Rightarrow$ \mintinline{C}{GPIOA->MODER |= GPIO_MODER_MODER5_0;}\\
		{\footnotesize
			\texttt{GPIO\_MODER\_MODER5\_0} bezeichnet das niedrigste Bit im Bitfeld \texttt{MODER} (2 Bits) von Pin \texttt{5}
		}
	\item Pin auf \mintinline{C}{1} setzen, um die LED zum Leuchten zu bringen\\
		$\Rightarrow$ \mintinline{C}{GPIOA->ODR |= GPIO_ODR_5;}
\end{enumerate}

\subsubsection{Variante C - Verwendung der Firmware Library}

Eine Firmware Library (\mintinline{C}{#include "stm32f30x_conf.h"}) ist eine Ansammlung von Variablen, Funktionen und Datein,
die das direkte Beschreiben der Register \"ubernehmen.
Dies vereinfacht das Lesen, Erzeugen und Warten von Code, hat jedoch zur Folge,
dass der erzeugte Maschinencode nicht mehr unmittelbar ersichtlich ist.


\begin{enumerate}
	\item Aktivierung des GPIO Port \"uber den AHB:\\
		\mintinline{C}{ RCC_AHBPeriphClockCmd(RCC_AHBPeriph_GPIOA, ENABLE);}
	\item Konfiguration des Pin \texttt{A.5} als Push-Pull Ausgang:
		\begin{minted}{C}
GPIO_InitTypeDef GPIO_InitStructure;
	GPIO_InitStructure.GPIO_Mode = GPIO_Mode_OUT;
	GPIO_InitStructure.GPIO_OType = GPIO_OType_PP;
	GPIO_InitStructure.GPIO_Pin = GPIO_Pin_5;
	GPIO_PuPd = GPIO_PuPd_NOPULL;
	GPIO_Speed = GPIO_Speed_50MHz;
GPIO_Init(GPIOA, &GPIO_InitStructure);
		\end{minted}
	\item Pin auf \mintinline{C}{1} setzen, um die LED zum Leuchten zu bringen\\
		\mintinline{C}{GPIOA->ODR |= GPIO_ODR_5;}
\end{enumerate}
